\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{subfig}

\newcommand{\icol}[1]{% inline column vector
	\left[\begin{smallmatrix}#1\end{smallmatrix}\right]%
}


\newcommand{\irow}[1]{% inline column vector
	\left[\begin{smallmatrix}#1\end{smallmatrix}\right]%
}

\begin{document}

\title{Mesterséges Neuronhálók \\ Lecture 7}
\date{}
\author{Dobreff András}
\maketitle 

\section{Neuronháló típusok}
\subsection{Előrecsatolt hálók (Feedforward)}
\subsubsection{Többrétegű perceptron (MLP)}
A többrétegű repceptron típusú hálóra már  láttunk példát. Ez az a háló, melynél minden rétegben azonos nemlineáris függvényt alkalmazunk, és a rétegek szekvenciálisan vannak sorba téve, nincsenek hurkok, kapcsolat csak szomszédos rétegek között van. Ez a típusú háló a leggyakrabban alkalmazott, több réteg esetén mélyhálónak (deep neural network) szokták nevezni.
\subsubsection{Radiális bázis függvény hálózat (RBF)}
A radiális bázis függvény hálók hasonlóak a perceptron hálózathoz. Ennél a hálónál a szokásos nemlinearitások helyett azonban radiális bázisfüggvényeket alkalmaznak.

Radiális bázis függvényeknek a következő alakú függvényeket nevezzük:
$$
\{\varphi_i(\lVert x -x_i \rvert) : i = 1, \dots ,N\}
$$
ahol $x_i$ alappontok, így minden neuron másként paraméterezett bázisfüggvénnyel számol. Az egyik leggyakrabban használt aktivációs függvény a Gauss-függvény:
$$
	\varphi(x) = \exp\Big(-\frac{(x-a)^2}{b}\Big)
$$
Függvények közelítésére hatékonyabbnak bizonyult a radiális bázis függvény hálózat az MLP-vel szemben.
\subsection{Győzets mindent visz (WTA)}

A győztes mindent visz háló egy rekurrens háló, melynek a lényege, hogy nem minden neuron aktivitása kerül számításba, a neuronok "küzdenek" az aktivitásért. Speciális esetben egy, általános esetben $n$ db neuron aktivizálódik csak egy rétegben. Ha $w_k$ a súlyvektor, akkor a $k$-adik neuron abban az esetben aktivizálódik, ha $\lVert w_k - x \rVert$ a legkisebb. Mivel rekurrens a háló a hangolás során az korábbi eredmények is szerepet játszanak:
$$
	\Delta w_k = (1-\alpha_t)w_k + \alpha_tx
$$
ahol $\alpha_t$ a $t$. iterációbeli csillapítás. A versengés közben nincs "tanulás" a súlyok módosítása csak a győztes(ek) meghatározása után történik, a Hebb-tanulás alapján. Az \ref{fig:wta}. ábrán láthatunk példát arra, hogy a megszokott összeköttetésen felül az egy rétegen belüli neuronok is kapcsolatban állnak a verseny lebonyolítása érdekében. Döntési feladatoknál lehet hasznos ez a jellegű háló.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=7cm, height=6cm]{wta}
	\centering
	\caption{WTA struktúra}
	\label{fig:wta}
\end{figure}

\subsection{Kohonen háló, önszervező térkép (SOM)}

A Kohonen háló elsődleges célja az adatok térbeli leképezése, emiatt is mutat rokonságot a többdimenziós skálázással. A Kohonen háló az önszervező térkép megvalósítása, struktúrája merőben eltér az eddigi hálókétól. A WTA hálóhoz hasonlóan ez is rekurrens  és versengés alapú, viszont a szomszédságon nagy hangsúly van. A visszacsatolás (mely a gerjesztés/gátlás szempontjából fontos) csak a közvetlen szomszédságra korlátozódik és legtöbbször egyetlen rétegben, egy sík rácspontjain (kétdimenziós esetben vagy négyzetes vagy hexagonális alakzatokban) vannak elhelyezve a neuronok. Illetve jellemző még, hogy nincs külön kimeneti réteg, minden egyes csomópont kimeneti pontként is szerepet játszik. Ezt a struktúrát láthatjuk a \ref{fig:kohonen-network}. ábrán.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=6cm, height=5cm]{kohonen}
	\centering
	\caption{Kohonen háló struktúrája}
	\label{fig:kohonen-network}
\end{figure}

\subsubsection{Algoritmus}

Az algoritmus a következőképp zajlik. A súlyvektorokat valamilyen módon inicializáljuk. Olyan tanítómintákra van szükség, melyek a lehető legközelebb állnak a várható teszt mintákhoz. Először kiválasztjuk azt súlyvektort, mely a legközelebb áll (euklideszi távolság) az inputhoz BMU-nak (best matching unit) nevezzük. A BMU és a hozzá közel álló (szomszédos) neuronok súlyait az inputvektorhoz közelítjük. A $j$-edig neuron súlyvektorát a következő módon tudjuk módosítani:
$$	
	w_j = (1-\alpha_t \cdot d_t(j,k))w_k + \alpha_t\cdot d_t(j,k)x
$$
ahol a $d_t(j,k)$ a $j$-edik és $k$-adik neuron $z_j$ és $z_k$ pozícióinak távolsága, illetve az $\alpha_t$ szorzó függ az időtől (lecseng). Tehát a módosítás mértéke mind a távolságtól, mind az időtől is függ. A legegyszerűbb, ha csak a közvetlen szomszédok kapnak 1-es szomszédsági szorzót és a többi 0-t, de a Gauss-függvény is elég gyakori, például:
$$
\alpha_t\cdot d_t(j,k) = \frac{1}{t}\exp(-c\cdot t \cdot (z_j-z_k)^2)
$$
A \ref{fig:som}. ábrán láthatunk példát az önszerveződő térképre. Először meghatározzák a kiválasztott ponthoz legközelebb álló neuront, majd szépen lassan ráhúzzák a térképet az adathalmazra.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=2cm]{som}
	\centering
	\caption{SOM illusztrációja}
	\label{fig:som}
\end{figure}

\subsection{Rekurrens hálók}
\subsubsection{Hopfied háló}
A Hopfield hálózat egy egyrétegű visszacsatolt hálózat, ahol a neuronok kimenetei az összes többi neuron bemenetére rá van kapcsolva. A hálóstruktúrát a \ref{fig:hopfield}. ábrán láthatjuk. 

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=5cm, height=5.25cm]{hopfield}
	\centering
	\caption{Hopfield háló}
	\label{fig:hopfield}
\end{figure}

A neuronok lépcsős függvénnyel működnek, így bináris outputot képeznek. Mivel azonban minden output vissza van csatolva inputként minden neuron számára, így az input is bináris. A Hopfiled hálót legjobban energiafelületként szokták szemléltetni, ugyanis három-dimenzióban elképzelve, a betanított háló egy völgyekkel tarkított energiafelület lesz. Így amennyiben a betanított háló megkapja az egyik mintának hiányos vagy zajos változatát, a visszacsatolt gerjesztések miatt energiaminimumra törekszik és bekonvergál a tesztmintához legközelebb álló völgy aljába, ezzel állítva vissza az eredeti betanított mintát. A hálót leggyakrabban digitalizált képeket tárolására szokták használni. Az \ref{fig:hopfield-example}. ábrán láthatunk példát a minta rekonstrukcióra.


\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=4cm, height=6cm]{hopfield-example}
	\centering
	\caption{Hopfield háló minta rekonstrukció példa}
	\label{fig:hopfield-example}
\end{figure}

\subsubsection{Visszhang háló (ESN)}

A visszhang háló egy ritkán/lazán kapcsolt rekurrens háló.  A háló rejtett rétege, melyet reservoir-nak szoktak nevezni jóval nagyobb, mint az input illetve output réteg. A lazán kapcsoltság pedig azt jelenti, hogy az input rétegből a rejtett réteg méretéhez képest kevés kapcsolat indul a reservoir felé. A rejtett rétegen belüli kapcsolatok fixek, de véletlenszerűek és ezek is ritkák. A háló különlegessége még, hogy a tanítandó rész a reservoir és az output réteg közötti kapcsolatok. A hálóstruktúrát a \ref{fig:esn}. ábrán láthatjuk.
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{esn}
	\centering
	\caption{ESN struktúra}
	\label{fig:esn}
\end{figure}

A reservoir-nak  kétféle szerepe is van. Egyrészt egy nemlineáris magas dimenziós kiterjesztése az inputnak. Ezt leginkább az indokolja, hogy míg az eredeti dimenzióban az inputok szeparációja esetleg nemlineáris probléma, magas dimenzióban ez potenciálisan lineáris lesz. (Ilyet láttunk már az SVM kerneleknél is). Így az ESN  nagy előnye, hogy az output a reservoir lineáris kombinációjaként állítható elő. A másik szerepe a rejtett rétegnek, hogy az input memóriájaként is szolgál.
\subsection{Boltzmann gép}
A Boltzmann gépek a korai neurális hálók közé sorolhatók, mely T. Sejnowskitól és G. Hintontól származik, és a Hpfield hálóhoz hasonlónak mondják. Strukturája eltér a ma megszokott hálókétól, mely a \ref{fig:boltzmann}. ábrán látható. Minden neuronnak van egy bináris állapota (\textit{on}, \textit{off}), a neuronok közötti kapcsolatok pedig valós számok, melyek az erősséget jelzik. A hálóhoz rendelt értéket a Boltzmann gép energiaszintjének nevezik (\ref{eq:boltzmann_energy}. egyenlet), melynek minimalizálása a cél. 
\begin{equation} \label{eq:boltzmann_energy}
	E = - \sum_{i<j} w_{ij}s_is_j + \sum_{i}\theta_is_i
\end{equation}
Ahol a $\theta_i$ a külső hatás, az $s_i$ az$i$-edik neuron állapota (0 v. 1).
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=7cm, height=6cm]{boltzmann}
	\centering
	\caption{Boltzmann struktúra}
	\label{fig:boltzmann}
\end{figure}

Természetesen a lokális minimumok problémája továbbra is fennáll.

\subsection{Adaptív rezonancia "elmélet" (ART)}

Az adaptív rezonancia elméletet Gail A. Carpenter és Stephen Grossberg dolgozta ki. Az emberi tanulást azon nézőpontból vizsgálták, hogy az agy miként veti össze a szenzoros-motoros információkat a már betanult, absztrahált, kategorizált emlékekkel. Kutatásaik részét képezte az is, hogy az agy miként képes új információk feldolgozására anélkül, hogy a korábbi emlékek stabilitása felborulna. 

A neuronháló, mellyel a modelljüket reprezentálták a következőképp írható le (\ref{fig:art}. ábra). A háló két rétegből áll ($F_1$ és $F_2$), melyekből az $F_1$ modellezi a szenzoros érzékelést, erre érkezik az input, míg az $F_2$ kategorizál. A $\rho$ az ismertségi (vigilance) paraméter, mely az általánosítás mértékéért felel. A háló működése több fázisból áll:

\begin{enumerate}
	\item Felismerés
	
		Az $F_1$ réteg inputot kap, melyet továbbít az $F_2$ rétegbe és megpróbálják valamilyen kategóriába sorolni. A második rétegben a WTA hálóhoz hasonló versengés alakul ki, így azon neuron által képviselt osztályba fogja besorolni az inputot, melyhez legjobban hasonlít. Amennyiben van ilyen neuron, az értéke visszaterjed az $F_1$ rétegbe.
	\item Összehasonlítás
	
		A nyertes neuronról visszaterjedt jelek alapján kiszámolják, hogy az input mennyire hasonlít az adott osztályhoz. Ezt az értéket hasonlítják össze az ismertségi paraméterrel. Ha az ismertség megfelelő mértékű, az adott minta abba az osztályba tartozik, és a folyamat a rezonancia fázissal folytatódik. Amennyiben viszont a ismertségi szint nem érte el a kellő mértéket, a folyamat a keresési fázissal folytatódik.
	\item Keresés
	
		A keresési fázisban az $F_2$ réteg legaktívabb neuronjainak aktivitásai törlődnek és a felismerés-összehasonlítás-keresés fázisok a maradék neuronokon addig ismétlődnek, míg a megfelelő osztályt/prototípust meg nem találják. Amennyiben ilyen nincs, új osztály jön létre.
	\item Rezonancia, bevésődés
	
		Ebben a fázisban a felismert minta és a nyertes neuron közötti fel és le irányuló aktivitásokkal rezonancia alakul ki, mely során a rendszer megismeri a minta különbségeit és annak megfelelően alakítja az eltárolt prototípust.
\end{enumerate}

\textit{Megjegyzés: Az 1. és 2. szabályzók azt akadályozzák meg, hogy az adott rétegek újra aktivizálódjanak. Látható, hogy mind az $F_1$, mind az $F_2$ réteg 3 irányból kaphat inputot. Csak akkor léphet fel aktiváció, ha legalább 2 irányból érkezik jel. Ezt kétharmados szabálynak nevezik. }

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=6cm, height=6cm]{art}
	\centering
	\caption{Adaptív rezonancia elmélet háló struktúra}
	\label{fig:art}
\end{figure}

\subsection{Bayes hálók}

A Bayes-hálók valószínűségek függőségeinek kifejezésére alkalmasak első sorban. Illetve a legnagyobb előnyük, hogy az események között fennálló közvetlen feltételes valószínűségek meghatározásával tetszőleges eseménykombinációk valószínűségei meghatározhatók.
Vessünk is egy pillantása a feltételes valószínűség definíciójára:
$$
	P(A | B) := \frac{P(A \land B )}{P(B)} \quad \Big( = \frac{P(A , B )}{P(B)} \Big)
$$
Ebből természetesen következik az alábbi összefüggés:
$$
	P(A | B) P(B) = P(A, B) = P(B, A) = P(B | A)P(A)
$$
Ezt $n$ változóra is általánosíthatjuk:
$$
	P(X_{n}, X_{n-1}, \dots, X_1) = P(X_{n} | X_{n-1}, \dots, X_1) 	P(X_{n-1}, \dots, X_1)
$$
Illetve a $P(X_{n-1}, \dots, X_1)$-re rekurzívan alkalmazva megkapjuk a láncszabályt:
$$
	P(X_{n}, X_{n-1}, \dots, X_1) = P(X_{n} | X_{n-1}, \dots, X_1) 	P(X_{n-1}| X_{n-2}, \dots, X_1) \cdots P(X_1)
$$
Ami zárt alakban a következő:
$$
	P(X_{n}, X_{n-1}, \dots, X_1) = \prod_{i=1}^n P(X_i| X_{i-1}, \dots, X_1)
$$
Vegyük észre, hogy a változók sorrendje meghatározza a szorzat tagjait. A szorzatban minden $X_i $ esetén az már csak a nála kisebb sorszámú valószínűségi változóktól függ.

Ez a tulajdonság a háló struktúrájára is hatással van, mégpedig úgy, hogy a Bayes-háló egy irányított  körmentes gráf (DAG).

Tekintsük a következő példát:
Influenza esetén gyakori tünet a láz és ritkábban előfordul torokfájás is. Mindezt úgy fejezi ki a Bayes-háló, hogy mind a láz, mind a torokfájás csomópontoknak az influenza a szülője. Minden ilyen feltételes valószínűséget egy feltételes valószínűségi táblával jellemzünk. A láz gyakoriságát influenza jelenléte mellett (influenza = igaz) a láz csomóponthoz kapcsolódó feltételes valószínűségi táblában lévő magas érték jelzi: 0,8. Ez pontosan azt jelenti, hogyha a beteg influenzás, akkor 80\% annak a valószínűsége, hogy láza lesz. Értelemszerűen ekkor 0,2 annak a valószínűsége, hogy az influenza ellenére nem lesz láza

Hasonlóan épül fel a többi csomópont feltételes valószínűségi táblája is, ami mindig a szülő(k) értékeinek függvényében határozza meg az adott változó feltételes valószínűségét.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=7cm, height=7cm]{bayes}
	\centering
	\caption{Bayes-hálók példa}
	\label{fig:bayes}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c||c| } 
		\hline
		Influenza & $ P(\text{Láz} | \text{Influenza}) $ \\ 
		\hline 
		Igaz & 0.8  \\ 
		\hline
		Hamis & 0.015 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{$ P(\text{Láz} | \text{Influenza}) $ feltételes valószínűségi táblája}
	\label{table:laz_inf}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c||c| } 
		\hline
		Influenza & $ P(\text{Torokfájás} | \text{Influenza}) $ \\ 
		\hline 
		Igaz & 0.23  \\ 
		\hline
		Hamis & 0.011 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{$ P(\text{Torokfájás} | \text{Influenza}) $ feltételes valószínűségi táblája}
	\label{table:torok_inf}
\end{table}

A legnagyobb táblája a Rossz közérzet csomópontnak van, mivel két szülővel rendelkezik: Láz illetve a Torokfájás.
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c|c||c| } 
		\hline
		Láz & Torokfájás & $ P(\text{Rossz közérzet} | \text{Torokfájás} , \text{Láz}) $ \\ 
		\hline 
		Igaz & Igaz & 0.89  \\ 
		\hline
		Igaz & Hamis & 0.2  \\ 
		\hline
		Hamis & Igaz & 0.73  \\ 
		\hline
		Hamis & Hamis & 0.01 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{$ P(\text{Rossz közérzet} | \text{Torokfájás} , \text{Láz}) $ feltételes valószínűségi táblája}
	\label{table:rosszkoz_torok_laz}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c||c| } 
		\hline
		Rossz közérzet & $ P(\text{Gyengeség} | \text{Rossz közérzet}) $ \\ 
		\hline 
		Igaz & 0.8  \\ 
		\hline
		Hamis & 0.05 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{$ P(\text{Gyengeség} | \text{Rossz közérzet}) $ feltételes valószínűségi táblája}
	\label{table:gyeng_rosszkoz}
\end{table}
Mivel a táblázatban a szülők lehetséges értékeinek minden kombinációjához tartozik egy érték, a táblázat mérete exponenciálisan nő a szülők számával. A tárolás viszont még így is gazdaságosabb, mint hogyha az egész hálózatot egyszerre tárolnánk. (Az egész influenza háló értékeinek a tárolásához, mivel öt bináris változóból áll, 32 cella szükséges, míg a bemutatott feltételes valószínűségi táblák révén elegendő 10. )

A változóknak tehát egy helyes sorrendezését kell megtaláljuk, hogy az \textit{együttes valószínűség-eloszlás függvény}\footnote{Az együttes valószínűségi-eloszlás leírást olyan esetekben alkalmazzuk, amikor kettő vagy annál több esemény hatást gyakorol egymásra, és ezek együttes bekövetkezésének valamilyen kombinációját akarjuk meghatározni. Például ha van A és B eseményem, és meg akarom kapni az $ P=(A \lor \lnot B) $ valószínűséget} különböző bejegyzéseit számolni tudjuk.
Ebben az esetben tehát ha ki akarjuk számolni a teljes \textit{együttes valószínűség-eloszlás függvény}t, azt a következőképp tehetjük (lásd a láncszabály):
\begin{align*}
& P(X_{Gy}, X_R, X_L, X_T, X_I) = \\
& P(X_{Gy}| X_R, X_L, X_T, X_I) P(X_R| X_L, X_T, X_I)P(X_L| X_T, X_I)  P(X_T| X_I) P(X_I) 
\end{align*}
Mivel azonban független valószínűségi változók esetén:
$$
P(A\land B) = P(A)P(B)  \quad \Longrightarrow \quad  P(A|B) = \frac{P(A)P(B)}{P(B)} = P(A)
$$
Így a felső képletet a következőképp egyszerűsíthetjük:
$$
P(X_{Gy}, X_R, X_L, X_T, X_I) =  P(X_{Gy}| X_R) P(X_R| X_L, X_T)P(X_L| X_T)  P(X_T| X_I) P(X_I) 
$$
Magyarul annak a valószínűsége, hogy influenza esetén, a láz, a torokfájás, a rossz közérzet és a gyengeség egyszerre lép fel:
$$
P(X_{Gy}, X_R, X_L, X_T, X_I) = 0.8 \cdot 0.89 \cdot 0.8 \cdot 0.23 \cdot 1 = 0.131008
$$
Illetve annak a valószínűsége, hogy influenza, torokfájás, és láz mellett nincs rossz közérzet:
\begin{align*}
	P(\lnot X_R, X_L, X_T, X_I) & = [1 - P(X_R| X_L, X_T)]P(X_L| X_T)  P(X_T| X_I) P(X_I)  \\
								& = 0.11 \cdot 0.8 \cdot 0.23 \cdot 1 \\
								& = 0.02024
\end{align*}
\subsubsection{Bayes háló tanulása}

Az előbb ismertetett esetben a hálóról mind a struktúra, mind pedig az egyes csomópontok (vagy élek - ez nézőpont kérdése) értékei ismertek voltak. Ezen információk hiánya mind különböző problémaként kezelhető, melyekre más-más megoldás adható. Ezeket a következő táblázatban (\ref{table:bayes_learning}. táblázat) láthatjuk.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c|c||c| } 
		\hline
			háló struktúra & Megfigyelhetőség & Tanulási módszer \\ 
		\hline 
		\hline 
		Ismert & Teljes & Maximum-Likelihood becslés  \\ 
		\hline
		Ismert & Részleges & EM (vagy gradiens módszer), MCMC  \\ 
		\hline
		Ismeretlen & Teljes & Keresés a modell térben  \\ 
		\hline
		Ismeretlen & Részleges & EM + Keresés a modell térben \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Bayes-háló tanulás}
	\label{table:bayes_learning}
\end{table}
 
A hálóstruktúra megtanulása tekinthető nehezebb feladatnak. Az első estben, a tanulás célja azon hálóparaméterek meghatározása, melyek maximalizálják a tanítóminta (log)likelihood értékét. A második esetben, mikor a hálóstruktúra ismert, de a megfigyelhetőség részleges, az EM (expectation maximization) algoritmust lehet használni a paraméterek lokális maximum likelihood becsléséhez. (Az MCMC egy ehhez hasonló módszer.) A harmadik eset NP-nehéz probléma, mivel egy olyan DAG-ot kell találni, mely magyarázza az adatot. A negyedik esetben nem csak a struktúra ismeretlen, a rejtett csomópontok meghatározása is szükséges.
\end{document}
